% Exercícios.
%
% Mostra que a projeção não é necessariamente uma aplicação fechada.

\begin{exercise}
  \label{ex:grafico_fechado}

  Seja $\function{f}{X}{Y}$ uma aplicação qualquer entre os espaços
  topológicos $X$ e $Y$.  O gráfico de $f$ é o conjunto
  \begin{equation*}
    \functiongraph{f}
    =
    \setsuchthat{(x,f(x)) \in X \times Y}{x \in X}.
  \end{equation*}
  Mostre que quando $f$ é contínua e $Y$ é um espaço métrico, o seu
  gráfico é um subconjunto fechado de $X \times Y$.
  (Veja também a definição de espaço de Hausdorff:
  \ref{def:espaco_de_Hausdorff})

  \begin{answer}
    Suponha que $(x,y) \in \closure{\functiongraph{f}}$.
    Então, como $Y$ é um espaço métrico, existem vizinhanças disjuntas
    $U$ e $V$ de $y$ e $f(x)$ respectivamente.
    Pela continuidade de $f$, $A = f^{-1}(V)$ é vizinhança de $x$.
    E pela definição de topologia produto, $A \times U$ é uma
    vizinhança de $(x,y)$.  Como este é um ponto que está no fecho do
    gráfico de $f$, a vizinhança $A \times U$ intersecta o gráfico.
    Ou seja, existe $a \in X$ tal que $a \in A = f^{-1}(V)$
    e $f(a) \in U$.
    Mas isto implica que $f(a) \in V$ e $f(a) \in U$.
    O que não é possível, já que $U$ e $V$ são vizinhanças disjuntas.
  \end{answer}
\end{exercise}

\begin{exercise}
  Encontre uma função contínua $\function{f}{X}{Y}$
  cujo gráfico não seja um subconjunto fechado de
  $X \times Y$.

  \begin{answer}
    Seja $Y = \set{0,1}$ com a topologia $\set{\emptyset,Y}$, e $f$
    constante igual a $0$.  Então o gráfico de $f$ é o conjunto
    \begin{equation*}
      \functiongraph{f}
      =
      X \times \set{0}.
    \end{equation*}
    Mas este conjunto não é fechado na topologia produto. (por quê?)
  \end{answer}
\end{exercise}

\begin{exercise}
  \label{ex:fechado_com_projecao_aberta:definicao}

  Mostre que o conjunto
  \begin{equation*}
    H
    =
    \setsuchthat{(x,y) \in \reals^2}{x \neq 0,\, y = \frac{1}{x}}
  \end{equation*}
  é fechado em $\reals^2$.

  \begin{answer}
    O exercício \ref{ex:grafico_fechado} mostra que H é um subconjunto
    fechado de $(\reals \setminus \set{0}) \times \reals$.
    Para concluir que é um subconjunto fechado de $\reals^2$,
    precisamos apenas mostrar que nenhum ponto da forma
    $(0,y)$ está no fecho de $H$ (por quê isso é suficiente?).

% TODO: desenho.
    Então tome um ponto qualquer da forma $(0,y)$.
    Para qualquer $w > \abs{y}$,
    \begin{equation*}
      \left(-\frac{1}{w},\frac{1}{w}\right)
      \times
      \left(-w,w\right)
    \end{equation*}
    é uma vizinhança de $(0,y)$ que não intersecta $H$
    (por quê?).
  \end{answer}
\end{exercise}


\begin{exercise}
  \label{ex:fechado_com_projecao_aberta:existencia}

  Mostre que, apesar de
  \begin{equation*}
    H
    =
    \setsuchthat{(x,y) \in \reals^2}{x \neq 0,\, y = \frac{1}{x}}
  \end{equation*}
  ser um conjunto fechado pelo exercício
  \ref{ex:fechado_com_projecao_aberta:definicao}, a projeção de $H$
  na primeira (e também na segunda) coordenada não é um conjunto
  fechado.

  \begin{answer}
    Pela definição de $H$, a projeção na primeira coordenada é o
    conjunto
    \begin{equation*}
      \setsuchthat{x \in X}{x \neq 0},
    \end{equation*}
    que evidentemente não é fechado.
    Consequentemente, neste caso,
    a projeção não é uma aplicação fechada.
  \end{answer}
\end{exercise}
